## SQL, langage algébrique 2/4 : la jointure

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives : la jointure algébrique](http://sql.bdpedia.fr/files/sljointure.pdf). 
> -   [Vidéo sur la jointure algébrique](https://mediaserver.cnam.fr/videos/la-jointure-algebrique/). 

Toutes les requêtes exprimables avec l'algèbre relationnelle peuvent se
construire avec les 6 opérateurs présentés ci-dessus. En principe, on
pourrait donc s'en contenter. En pratique, il existe d'autres
opérations, très couramment utilisées, qui peuvent se contruire par
composition des opérations de base. La plus importante est la jointure.

### L'opérateur $\Join$


Afin de comprendre l'intérêt de cet opérateur, regardons le produit
cartésien $\rm{Logement} \times \rm{Activité}$, dont le résultat est
rappelé ci-dessous.


code |  nom     |         capacité |  type   |   lieu      |       codeLogement  | codeActivité
--- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- 
ca  |    Causses   |        45 |         Auberge |   Cévennes  |        ca     |         Randonnée
ge  |    Génépi   |         134   |      Hôtel |     Alpes   |          ca      |        Randonnée
pi |     U Pinzutu  |       10    |      Gîte |      Corse    |         ca    |          Randonnée
ta  |    Tabriz |            34  |        Hôtel |     Bretagne   |       ca     |         Randonnée
ca |     Causses |         45   |      Auberge |  Cévennes  |       ge   |          Piscine
ge |     Génépi  |         134 |       Hôtel  |   Alpes   |         ge    |         Piscine
pi |     U Pinzutu |       10  |       Gîte   |   Corse  |          ge    |         Piscine
ta |     Tabriz  |         34   |      Hôtel  |   Bretagne  |       ge    |         Piscine
ca |     Causses  |        45   |      Auberge |  Cévennes  |       ge    |         Ski
ge |     Génépi |          134   |     Hôtel   |  Alpes   |         ge   |          Ski
pi |     U Pinzutu  |      10   |      Gîte  |    Corse     |       ge   |          Ski
ta |    Tabriz   |        34   |      Hôtel |    Bretagne  |       ge   |          Ski
ca |     Causses |         45   |      Auberge |  Cévennes  |       pi   |          Plongée
ge |     Génépi  |         134   |     Hôtel |    Alpes    |        pi   |          Plongée
pi |     U Pinzutu |       10   |      Gîte  |    Corse     |       pi   |          Plongée
ta  |    Tabriz |          34  |       Hôtel  |   Bretagne   |      pi   |          Plongée
ca |     Causses |         45  |       Auberge |  Cévennes    |     pi  |           Voile
ge |     Génépi  |         134  |      Hôtel |    Alpes |           pi  |           Voile
pi |     U Pinzutu |       10  |       Gîte   |   Corse    |        pi   |          Voile
ta |     Tabriz   |        34   |      Hôtel |    Bretagne   |      pi   |          Voile
  

Si vous regardez attentivement cette relation, vous noterez que le
résultat comprend manifestement un grand nombre de nuplets qui ne nous
intéressent pas. C'est le cas de toutes les lignes pour lesquelles le
`code` (provenant de la table `Logement`) et le `codeLogement`
(provenant de la table `Activité`) sont distincts. Cela ne présente pas
beaucoup de sens (a priori) de rapprocher des informations sur l'hôtel
Génépi, dans les Alpes, avec l'activité de plongée en Corse.


> **Note**  
> Il est bien sûr arbitraire de dire qu'un résultat "n'a pas de sens" ou "ne présente aucun intérêt". Nous nous plaçons ici dans un contexte où l'on cherche à reconstruire une information sur certaines entités du monde réel, dont la description a été distribuée dans plusieurs tables par la normalisation. C'est l'utilisation sans doute la plus courante de SQL.


Si, en revanche, on considère le produit cartésien comme un *résultat
intermédiaire*, on voit qu'il permet d'associer des nuplets
initialement répartis dans des tables distinctes. Sur notre exemple, on
rapproche les informations générales sur un logement et la liste des
activités de ce logement.

La sélection qui effectue une rapprochement pertinent est celle qui ne
conserve que les nuplets partageant la même valeur pour les attributs
`code` et `codeLogement`, soit :

$$\sigma_{code=codeLogement}(\rm{Logement} \times \rm{Activité})$$

Prenez bien le temps de méditer cette opération de sélection : nous ne
voulons conserver que les nuplets de
$\rm{Logement} \times \rm{Activité}$ pour lesquelles l'identifiant du
logement (provenant de `Logement`) est identique à celui provenant de
`Activité`. En regardant le produit cartésien ci-dessous, vous devriez
pouvoir vous convaincre que cela revient à conserver les nuplets qui ont
un sens : chacune contient des informations sur un logement et sur une
activité dans ce *même* logement.

On obtient le résultat ci-dessous.

code |   nom |  capacité |  type  |    lieu  |  codeLogement |   codeActivité
--- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- 
ca |    Causses |    45   |      Auberge  |  Cévennes | ca | Randonnée
ge   |    Génépi    |    134      |    Hôtel   |    Alpes   |     ge   |  Piscine
ge  |     Génépi    |    134    |      Hôtel  |     Alpes  |      ge   |  Ski
pi  |     U Pinzutu  |  10    |       Gîte     |   Corse    |    pi   | Plongée
pi   |    U Pinzutu   |  10  |         Gîte   |     Corse   |      pi | Voile

On a donc effectué une *composition* de deux opérations (un produit
cartésien, une sélection) afin de rapprocher des informations réparties
dans plusieurs relations, mais ayant des liens entre elles (toutes les
informations dans un nuplet du résultat sont relatives à un seul
logement). Cette opération est une *jointure*, que l'on peut
directement, et simplement, noter :

$$\rm{Logement} \Join_{code=codeLogement} \rm{Activité}$$

La jointure consiste donc à rapprocher les nuplets de deux relations
pour lesquelles les valeurs d'un (ou plusieurs) attributs sont
identiques. De fait, dans la plupart des cas, ces attributs communs sont
(1) la clé primaire de l'une des relations et (2) la clé étrangère dans
l'autre relation. Dans l'exemple ci-dessus, c'est le cas pour `code`
(clé primaire de *Logement*) et `codeLogement` (clé étrangère dans
*Activité*).

> **Note**
> Le logement Tabriz, qui ne propose pas d'activité, n'apparaît pas dans le résultat de la jointure. C'est normal et conforme à la définition que nous avons donnée, mais peut parfois apparaître comme une contrainte. Nous verrons dans le chapitre final sur SQL que ce dernier propose une variante, la *jointure externe*, qui permet de la contourner.

La notation de la jointure, $R \Join_F S$, est un racourci pour $\sigma_F(R \times S)$.


> **Note**
> Le critère de rapprochement, $F$, peut être n'importe quelle opération de comparaison liant un attribut de $R$ à un attribut de $S$. En pratique, on emploie peu les $\not=$ ou '[\<]{.title-ref}' qui sont difficiles à interpréter, et on effectue des égalités.
> Si on n'exprime pas de critère de rapprochement, la jointure est équivalente à un produit cartésien.


Initialement, SQL ne proposait pour effectuer la jointure que la version déclarative.

``` {.sql}
select *
from Logement as l, Activité as a
where l.code=a.codeLogement
```

En 1992, la révision de la norme a introduit l'opérateur algébrique
qui, comme le produit cartésien, et pour les mêmes raisons, prend place
dans le `from`.

``` {.sql}
select *
from Logement join Activité on (code=codeLogement)
```

Il s'agit donc d'une manière alternative *d'exprimer* une jointure.
Laquelle est la meilleure ? Aucune, puisque toutes les deux ne sont que
des spécifications, et n'imposent en aucun cas au système une méthode
particulière d'exécution. Il est d'ailleurs exclu pour un système
d'appliquer aveuglément la définition de la jointure et d'effectuer un
produit cartésien, puis une sélection, car il existe des algorithmes
d'évaluation bien plus efficaces.

### Résolution des ambiguités


Il faut être attentif aux ambiguités dans le nommage des attributs qui
peut survenir dans la jointure au même titre que dans le produit
cartésien. Les solutions à employer sont les mêmes : on préfixe par le
nom de la relation ou par un synonyme, ou bien on renomme des attributs
avant d'effectuer la jointure.

Supposons que l'on veuille obtenir les voyageurs et les séjours qu'ils
ont effectués. La jointure s'exprime en principe comme suit :

``` {.sql}
select *
from Voyageur join Séjour on (idVoyageur=idVoyageur)
```

Le système renvoie une erreur : La clause de jointure
`on (idVoyageur=idVoyageur)` est clairement ambiguë. Pour MySQL, le
message est par exemple *Column 'idVoyageur' in on clause is
ambiguous*. Nouvelle tentative :

``` {.sql}
select *
from Voyageur join Séjour on (Voyageur.idVoyageur=Séjour.idVoyageur)
```

Nouveau message d'erreur (cette fois, sous MySQL: *Encountered
duplicate field name: 'idVoyageur'*). La liste des noms d'attribut
dans le nuplet-résultat obtenu avec `select *` comprend encore deux fois
`idVoyageur`.

Première solution : on renomme les attributs du nuplet résultat. Cela
suppose d'énumérer tous les attributs.

``` {.sql}
select V.idVoyageur as idV1, V.nom, S.idVoyageur as idV2, début, fin
from Voyageur as V join Séjour as S  on (V.idVoyageur=S.idVoyageur)
```

Cette première solution consiste à effectuer un renommage *après* la
jointure. Une autre solution est d'effectuer le renommage *avant* la
jointure.

``` {.sql}
select *
from (select idVoyageur as idV1, nom from Voyageur) as V 
               join 
     (select idVoyageur as idV2, début, fin from Séjour) as S  
           on (V.idV1=S.idV2)
```

En algèbre, la requête ci-dessus correspond à l'expression suivante :

$$(\rho_{idVoyageur \to idV1} (\pi_{idVoyageur, nom}Voyageur) \Join_{idV1=idV2} \rho_{idVoyageur \to idV2} (\pi_{idVoyageur, début, fin}Séjour))$$

On voit que le `from` commence à contenir des expressions de plus en
plus complexes. Dans ses premières versions, SQL ne permettait pas des
constructions algébriques dans le `from`, ce qui avait l'avantage
d'éviter des constructions qui ressemblent de plus en plus à de la
programmation. Rappelons qu'il existe une syntaxe alternative à la
requête ci-dessus, dans la forme déclarative de SQL étudiée au chapitre
précédent.

``` {.sql}
select V.idVoyageur as idV1, V.nom, S.idVoyageur as idV2, début, fin
from Voyageur as V, Séjour as S
where V.idVoyageur= S.idVoyageur
```

Bref, vous commencez à avoir l'embarras du choix.

> **La jointure dite "naturelle"**  
>il reste à vrai dire, avec SQL, un troisième choix, la jointure dite "naturelle". Elle s'applique uniquement quand les attributs de jointure ont des noms identiques dans les deux tables. C'est le cas ici (l'attribut de jointure est `idVoyageur`, que ce soit dans `Logement` ou dans `Séjour`). La jointure naturelle s'effectue alors automatiquement sur ces attributs communs, et ne conserve que l'un des attributs dans le résultat, ce qui élimine l'ambiguité. La syntaxe devient alors très simple.

``` {.sql}
select *
from Voyageur as V natural join Séjour
```


Si les attributs de jointures sont nommés différemment, la jointure
naturelle devient plus délicate à utiliser puisqu'il faut au préalable
effectuer des renommages pour faire coïncider les noms des attributs à
comparer.

À partir de là, vous savez comment effectuer plusieurs jointures. Un
exemple devrait suffire : supposons que l'on veuille les noms des
voyageurs et les noms des logements qu'ils ont visités. La requête
algébrique devient un peu compliquée. On va s'autoriser une
construction en plusieurs étapes.

Tout d'abord on effectue un renommage sur la table `Voyageur` pour
éviter les futures ambiguités.

$$V2 := \rho_{idVoyageur\to idV, nom \to nomVoyageur} (Voyageur)$$

Opération semblable sur les logements.

$$L2 := \rho_{nom \to nomLogement} (Logement)$$

Et finalement, voici la requête algébrique complète, utilisant `V2` et
`L2`.

$$\pi_{nomVoyageur, nomLogement} (\rm{L2}) \Join_{code=codeLogement} \rm{Séjour}) \Join_{idVoyageur=idV} V2)$$

En SQL, il faut tout écrire avec une seule requête. Allons-y.

``` {.sql}
select nomVoyageur, nomLogement
from ( (select idVoyageur as idV, nom as nomVoyageur from Voyageur) as V
                 join 
            Séjour as S on idV=idVoyageur)
             join
         (select code, nom as nomLogement from Logement) as L
             on codeLogement = code
```

Ce n'est pas très lisible\... Pour comparaison, la version déclarative
de ces jointures.

``` {.sql}
select V.nom as nomVoyageur, L.nom as nomLogement
from   Voyageur as V, Séjour as S, Logement as L
where  V.idVoyageur = S.idVoyageur
and    S.codelogement = L. code
```

À vous de voir quel style (ou mélange des styles) vous souhaitez
adopter.


